[HK01] 【港珠澳橋塌海堤・有聲】前線工親述崩塌經過：嚟料！救唔返！

《香港01》月前揭發港珠澳大橋香港接線工程海堤大崩塌，涉事的路政署多番淡化事件，署長鍾錦華更在多個公開場合重申「填海移位並不罕見」。不過《香港01》接觸到的前線工人及工程二判商，卻揭露事故的另一版本。有接線工程前地盤主管直言，工程因趕工而採用從未在港施行過的「不浚挖式」填海，埋下崩塌伏線。「香港第一次唔夾黑泥（不浚挖）填海，當時填海做到約七成左右，已開始『移吓移吓』！當時已經覺得，仆街嘞，肯定嚟料嘞，救唔返喇！」

有二判商更向《香港01》申冤，指路政署在工程期間，已知顧問公司奧雅納提出的新法填海設計有問題，礙於署方施壓，承建商「先要食死貓當自己手工不好，自費做修補。」二判慨嘆當初贏到分判合同時感到高興和自豪，但原來是惡夢的開始，現在要為工程設計失誤而受累，「可能要賠上自己創立的公司，更要負上一身債。」

路政署連月來多次強調工程沒有影響公眾及大橋安全，又指現時工程問題已被克服，「無需要將已克服困難，特別向外公佈」。若非有參與工程承判商爆料，港人仍被蒙在鼓裡。

記者接觸到曾在兩年多前負責香港接線工程，在前線填海施工的主管駱先生（化名），他指出填海失誤的主因，在於施工期趕急。港珠澳大橋香港段工程，先在2009年遇上司法覆核案，令項目的動工日被迫延至2011年；及後又面對人手及建材短缺等問題，為趕及當時訂下於2016年通車的目標，路政署遂於採用從未在港施行的「不浚挖式」填海，以求節省鑽挖的時間，卻因而大大增加失敗風險。「我哋一知道呢個做法都好頭疼！最主要係個期根本唔夠做，後來一路填一路移、移下移下，我哋已經覺得『仆街』嘞、肯定嚟料嘞，但都冇計，當時已經救唔返！」

駱先生又坦言，那時地盤上下都深知海堤崩塌的嚴重後果，工程顧問奧雅納（ARUP）及承建商中國建築同樣知情，及後承建商只好加裝鋼筒樁以固定漂移。「呢個工程話要趕工、時間唔夠，好嘞，宜家試咗『不浚挖式』填海，原來係唔可行嘅，我估計以後都唔用再做。」

「我們都做了近7成工程左右，以我估計。沙泥一直移動移動移動，我們已經覺得，仆街嘞，肯定嚟料嘞，沒有辦法，補救不了的啦已經是......
最主要是工期！根本不夠時間做！以我所知這是香港第一次不夾海床的黑泥(註：指不浚挖海泥便填海)，這樣才致命啊！
我們以前做十幾年都是夾的(註：指先浚挖海泥才開始填海工程)，很穩妥無問題，好了，它（路政署）現時說要趕工程、時間是不夠的，如果要夾（挖海泥）會需時兩年的，不如試新方法？好了，現在試了，這個方法是不可行的。
分判商：無專家夠膽保證填海區符安全系數

《香港01》亦接獲署名「一個受委屈的判頭」的信件，警告人工島和海堤的飄移雖已減慢，但並不代表安全。他指工程顧問公司奧雅納（ARUP）將大量必須的預載工程取消，以避免海堤進一步例塌。惟判頭質疑預載工程包括加壓土堆等一系統工程，取消這些工程，海堤就不能達到預期的承載力，「我相信無一位真正專家夠膽保證那些鐵筒海堤已經達到正常的安全系數！」他指未來仍有大量的補救工程需跟進，更可能出現長期沉降，最終都要香港人白白以公帑找數。記者曾向奧雅納要求回應，惟事隔超過一個月亦未獲回覆。

該判頭回憶4年前贏到分判合同時，「真的很高興，也因為有機會參與這世紀大橋而感到自豪。」惟萬料不到，工程出現嚴重問題及延誤，「這竟是惡夢的開始，可能要賠上自己創立的公司，更要負上一身債。

On 撚尻，尻起係咁推進度

一脈相承支那心

反正我信了手

冇人需要負責, 立法會繼續俾錢無限延長施工時間, 你唔通過撥款就話尻你阻人搵食, 拖死香港港, yeah

又貼港共01

路政署

想將工程失敗責任推卸落司法覆核

我夢見到某年某月某日 打開報紙
標題是： 港珠澳大橋列入世界十大最恐怖建築。

完全大陸處事方法

有支那份一定衰硬 唔見填左咁多年會出事

同膠鐵一撚樣

咁勁既公司..

好野

港珠澳提款機

下年支那水緊，又再崩塌

好野，又可以幫條爛橋不斷笠水

依家係你做細，大嘅叫你做嘢冼你，然黎推你跳樓

該判頭回憶4年前贏到分判合同時，「真的很高興，也因為有機會參與這世紀大橋而感到自豪。」

司法覆核個期啲濕鳩判頭係咪日日大叫阻礙香港發展,攪事倒亂香港經濟

家陣係有人做上家/client 揼下家心口，明明自己跟足柯打做，設計缺陷閪左反而上面唔洗承擔

我認得報紙d相係我個時影落擺server

就算起好都唔會行

留名睇塌橋

港豬澳成個盤唔係得條橋
果個位係橋之前既馬路邊黎
利申:隔離二判日日睇住

ARUP

政府：最衰都係公民黨

中國建築喎，等爛尾啦

唔係講笑，實有人信

無底洞

hk01報得出，真相一定更誇張

細路仔玩泥沙咁

final destination 5

未到澳門先賭自己條命

關唔關佔中事

跟本班二沙三沙預左長期作戰
好多都覺得有生之年都完唔到工

夏季打風打得應, 啲巨浪會唔會成個海堤沖散曬

其實係個設計問題⋯ contractor 都係跟design做野

到出事 負責果班都退哂休移哂民啦

pum 錢googogo

係
條橋唔係起喺填海土地上面反而無乜嘢

屯門去機場條路都喺人工島上面？

同堆填區有乜分別

絕對比起報導寫既更嚴重
留名等睇5年內冧橋

利申 行內人

唔喺條隧道有入冇出咩

驚咩 港豬大把錢

+10分
d泥就係係公眾泥尾運過去填出黎
TM38 TKO137

有咩後果

利申：我係有份負責此計畫的結構工程師之一，其實有好多問題，但係受到上面壓力有啲問題我地無理佢照做洛去。唔講咁多。有人想知再講

屌你老未中國佬安全閪到震
管理垃圾
但阿爺公司大把盤
連機場都俾佢入埋

利申英國建築公司

推！

其實都係泥
但consu個邊有黑暗野
詳情唔講啦
都係個句
接線棟building同條馬路應該等座

SKIP左個重要工序都仲要超支 錢去左邊

arup最近好像好多衰野都同佢有關

有無行內人知道d咩

咩叫等座？

根本成個project 一開已經係問題，行內都知

無人敢開口講，大家打份工，心照啦

留名五年收皮

人地愈做愈大
顏色門都比佢收哂皮
政府唔會有責任
顧問唔食 大判背景紅
唔係二判對落食 唔通上面食咩

利申 工程撚

仆街啦

同支那接軌既野
乜柒都死啦

聽朋友所有野都鳩起鳩check

睇黎呢到好多行內人
不過呢條橋大家心照不宣啦

天佑香港
呢條濕鳩穚起得成仲大鑊!

以前起咁大個機場都無事

想知

港豬繼續泵水

果時司法覆核政府係敗訴
做乜講到好似俾人無理取鬧阻住工程咁？
雖然只有東涌人得益

個個都打份工

有糧出, 佢地話點就點

大家黎緊既年 無咩事幹就唔好去果頭啦
利伸： 有份填海既小蕃茄

越講越大喎

以前呢啲新聞只會出現喺大陸
香港無架啦
呢世人投錯胎無辦法

大判賺曬你 二判等破產

路政署長

路政署D人退休會去邊

之前仲拍左好多打飛機片，話為左追進度，用左好多香港未用過既技術克服好多挑戰

所謂預計今年尾完工，不過係睇邊個sub仔頂唔順舉手全部賴落佢度

留名

本身條橋咁長填海既地方地理又咁複雜，全世界都無乜咁長既橋，仲要偷工減料貪快亂黎真係死得

爛尾!啪啪啪!
爛尾!啪啪啪!
爛尾!啪啪啪!

願聞其詳

一子錯滿盤皆落索,不過大陸野子子都錯
亂決定亂做亂檢查
早已平常事

爆左出黎你個牌都釘硬

斷人衣食，如殺人父母

so?
都無人需要負責

爆比記者知

呢行不嬲求其又黑暗
好聽就專業人士
實際咪又係幫人含
個啲所謂數式
小學雞級數

好趁有線仲未執，快D報料畀佢地
公眾利益攸關啊

新技術做唔做到移動島,移動橋

諗起高登個故

條橋好難整
全世界都起唔到除左支那
所以有乜事都唔好難佢

起黎俾支那豬能往地獄既

但依家仲有冇得補救？定冇架喇 一係重整，格硬起好都隨時仆街？

Hd 學生扮咩結構工程師
係咪真係咁多人精神有問題

昨日有人講起個好撚硬淨好撚貴既seawall 頂住可能得喎

咁咪好囉，rss繼續有得續約

推爆佢俾港豬睇

今次仆街啦

邊有人自認係RSE

唉，接到 project 都見到有好多問題，但我地都唔敢指錯處，間間大公司同有勢力人士都係到暪，無人夠膽得罪。結果問題愈黎愈多，工人安全都唔合標準的，就算途中死過工人都唔敢提，有諗過辭職。但係生活所逼。

推到上有線

回歸後一條橋都起唔好

其實由一開始個工程係咪已經係on9，施工地點根本唔適合起人工島

塵歸塵，土歸土，金銀珠寶歸老母

睇左成篇文都冇提過邊個做contractor
bcf同link road都跟唔同contract

利申：有關

就算無人爆料 其實大家都心照啦

無底黑洞
起之前保皇黨話賺大錢
中左伏就話邊緣化

BCF 西橋咪又係果間

到起極都完唔到工，d秘密就會浮面

其實都係等爆

而家咪搏晒命spin塊拉布同司法覆核

巴打咁想我爆，我只可以講單野仲隱瞞左好多野，甚至死過人多於一隻手，工傷都不計其數。唔會再講辛辛苦苦讀左咁多年書，依家爆大鍋我就堅大鍋。為港人出聲到事我自己有事港人幫到我咩，一人捐一蚊比我都唔肯。

本身方案係唔係2015年通車

起果陣都死左好多人啦

好似幾乎係日日都有嚴重意外

工程界自從價底者得開始，就一直將工程界的利潤切割出黎，表面上好似益左市民(市民拍曬手掌話好。)，但基本上最大得益係比咗比D商家政府。

業界為生存，唯有更加進取(例如偷換概念，山舨充炮艇，減低安全係數等方法等。)去減低成本。

商家佬賺錢，只睇短綫，有事嘅最多揾一兩個人祭旗。最大鑊嘅系政府同市民，因為d基建工程要用上一百幾十年。當初慳埋慳埋d錢，一定唔夠比以後埋單果條數。都唔知價低者得好左去邊。

一個低利潤概行業，自然吸引唔到精英人才入行。斷層令行內專業凋零，出事只系時間嘅問題。

另外，做事唔齊心，最後都係一事無成。家陣香港仲搞咁多政治嘢(好多市民響應)，所有結果都一樣係全香港市民埋單。

所以我哋市民聽人地講野果陣時，真系要識得自己惗下好同壞兩方面。因為對方系有佢地嘅目的，係唔會講曬全部事實比你聽。

發展局局長係佢對頭公司出黎

講得好 永遠見人仆街就踩多鑊 唔理係好人 定壞人 踩左先算 香港永遠最多呢類人

隨時行內有邊幾間大積樓都up 唔出

我老豆雖然退曬休
但佢都同我講收硬皮

屌你老母 你入青山算撚數啦

RSE

所以話識讀一定讀engine 賺都賺撚死

連登好多人工程撚

退休可以講多啲啦

一早整好哂d 廢中又要遊行話無工開架啦

如果跟program
條橋2047年起好未?

高鐵 港豬噢吸水洞

攪到環境滿目瘡痍，仲要攪到咁撚柒，等天收啦當權者！

當初咁夾硬咁上馬
好懷疑當中有人利益輸送

如果到最後真係唔好彩真係出左事
所有有份決定既人都應該告鳩佢謀殺

一個高鐵，一條港珠澳

搞到香港千年道行一朝喪

想太多
呢度係香港

人地英法都唔敢做橋做隧道先37公里長，阿爺要威做橋做到55公里長，ok you win。

好似鉛水咁，大粒果d永遠唔駛負責

呢單工程根本大把枱底野 遲早一日會爆獲 爭在幾時

技術上做唔做到都成問題

漂漂下漂左去大西洋

最後咪又係大家埋單

冇話做唔到，睇你有冇錢姐

有事又點?唔好傻啦!爆大獲?
就算真係死人,週末唱兩日今天我好未?星期一繼續返工啦

這裡是香港,這裡有港豬

承辦商做唔到唔係應該賠錢比政府咩
點解調轉

移左民你吹我脹

Arup

再拎多舊錢起

最緊要係唔洗識好多野
有時睇下外國d 先進建築方法真係覺得香港得淡笑。。。

香港的甚麼事只要跟中國啦上，都不會有好事！

關香港人咩事.死人斷橋咪又係咁
唔洗翻工咩 樓都未買到

香港的風水都比支共破壞得8899啦！
隻鳳凰都死死下！

繼續返工啦，關港豬撚事咩

條蛇橋最大目的是把香港人的財富轉移到支共手裹！起不起得完並不是問題！最好就起極都起唔完！

有朋友係港珠澳返工
話日日都有事咁濟

前前後後死左好多單啦
我地睇記者都睇唔小

識弄權已經夠

呢單係design and build... contractor 做design

將來可能cut噴射船班次，焗你地搭巴士

依家話二判 三沙好慘
有鬼design 咩

大判話之佢死

好大喜功 超英趕美 跟隨領導步伐

等睇政府又話拉布搞到工程延誤，冇係崩塌前撥款

都係坐番噴射飛航穩陣

咁老何有生之年都唔會既…

除非佢撈埋巴士

而家01已經話因為司法覆核遲左開始，
為左趕進度而使用之前未用過既方法黎挖，因而出事啦。

玩得 design and build, contractor 一定有part 住顧問既， 到時就互推

咁洗唔洗預約拘捕提出司法覆核嘅人？

賭贏條命 先再賭錢
幾咁勵志

不過贏完錢返黎個陣輸比條命

上面好多人扮行家鳩up

但呢單中建有份包design

中建

開始覺得arup係食死貓

衛星田

繼續死撐意料中事

呢個post好邪

下午3時許，港珠澳大橋發生工業意外，3名工人在赤鱲角南環路對開，一座位於公海的橋躉工作期間墮海，據悉，3人已全部被政府飛行服務隊派出直升機救起，分送3間醫院，包括北大嶼山醫院、屯門醫院和東區醫院。

工聯會香港建造業總工會理事長周聯僑指，墮海3名工人均有戴上安全帶，惟工人與繫住安全帶的機器一併跌入海，因而出事。肇事橋躉位於公海屬於禁區，必須乘船抵達。

對上仲有clientclient點會唔知

依3個好彩

GPA GPA GPA

香港d建築方法曾幾何時都好撚先進(想當年)

今日即刻奶野

塌橋爽YY

岩呀，成段文都係咁arup arup arup

多謝保皇狗啦

呢個講法極on9
遲左開始所以唔顧安全係咩道理

事實真相

單野邊有停過工

rip axxx

成篇野都係想將個責任推向搞司法覆核條友到

唔司法覆核就唔駛趕工

唔駛趕工就唔駛冒險用新方法

唔用新方法咪唔會咁多甩漏

真係好撚野!

岩呀，轉移視線
但單野跟本冇停過

等睇條橋夾硬通車之黎冧橋

在座好似多過一個相關嘅工程師
你哋如果簽過名嘅
第日出事可能有刑責架喎
辭咗職都搵得番你
除非移民
是咪咁？

澳門，狗都唔屌，不了

留名等陸沉

話比你地知
條橋100%唔會有事
只會延期增加撥款

再死多十幾人先沈完

你又岩，因為唔會起得完

佢d 徒弟同佢講姐
又唔係佢做

冇錯 因為唔會通車

遲下強行起三跑你敢唔敢用

仆街嘞
肯定黎料嘞

港柒

起緊啦已經
傻鳩

遲下三跑你敢唔敢用

吹水狗柒到唔敢睇

三跑淨係俾中國飛機用

三跑落成之時
唔知因航變成全中資未呢